[Novaya_Zemlya_position_zh.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Novaya_Zemlya_position_zh.png "fig:Novaya_Zemlya_position_zh.png")
**新地岛**（），[俄罗斯在](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[北冰洋内一](../Page/北冰洋.md "wikilink")[群岛](../Page/群岛.md "wikilink")，属[阿尔汉格尔斯克州管辖](../Page/阿尔汉格尔斯克州.md "wikilink")，全年冰封。该岛位于[巴伦支海和](../Page/巴伦支海.md "wikilink")[喀拉海之间](../Page/喀拉海.md "wikilink")，是[乌拉尔山脉在北冰洋内的延伸](../Page/乌拉尔山脉.md "wikilink")。\[1\]

群岛面积约为8.3万平方公里\[2\]，人口2716人（2002年）。

新地岛分成[尤日内岛](../Page/尤日内岛.md "wikilink")（南岛）和[谢韦尔内岛](../Page/谢韦尔内岛.md "wikilink")（北岛）两个岛屿，北岛面积为49,000平方公里，南岛面积为33,200平方公里，群岛南北向宽度约750公里，东西向宽度从100至140公里不等。\[3\]南、北两岛中隔最狭处仅约600公尺的[马托奇金海峡](../Page/马托奇金海峡.md "wikilink")；多山，最高点海拔1547公尺\[4\]；多峡湾；属极地冰原和[苔原](../Page/凍原.md "wikilink")，北岛面积一半被冰川覆盖。气候寒冷，冬季多强风、雪暴。

岛上有[核武器试验场](../Page/核武器.md "wikilink")，[苏联在那里进行了](../Page/苏联.md "wikilink")224次[核试验](../Page/核试验.md "wikilink")，其中包含人类有史以来威力最强的一枚[氢弹](../Page/氢弹.md "wikilink")：「[沙皇炸弹](../Page/沙皇炸弹.md "wikilink")」。

## 环境和生态

新地岛是[乌拉尔山脉向北的延伸部分](../Page/乌拉尔山脉.md "wikilink")\[5\]，山脉贯穿着整个岛的内陆\[6\]。新地岛与大陆之间被[喀拉海峡所分割](../Page/喀拉海峡.md "wikilink")。\[7\]北岛由众多冰川所覆盖而南岛则是苔原地形。\[8\]岛上的自然资源包括[铜](../Page/铜.md "wikilink")、[铅和](../Page/铅.md "wikilink")[锌](../Page/锌.md "wikilink")。\[9\]

虽然岛上的气候恶劣，但新地岛上的生态却仍旧充满多样性。岛上拥有数量较多的[北极熊](../Page/北极熊.md "wikilink")、[北极狐和](../Page/北极狐.md "wikilink")[驯鹿](../Page/驯鹿.md "wikilink")，驯鹿通常沿群岛上的湖泊和河谷群聚\[10\]。夏季时会有成群的[海鸟飞抵岛上](../Page/海鸟.md "wikilink")，而群岛附近的水域则是[海狮和](../Page/海狮.md "wikilink")[海象的庇护所](../Page/海象.md "wikilink")。\[11\]

新地島的北部於2009年劃為[俄羅斯北極國家公園](../Page/俄羅斯北極國家公園.md "wikilink")（）\[12\]。

## 历史

### 早期定居者

新地岛由于其丰富的野生动物资源，自石器时代其起就吸引了人类的到来。在新地岛的西南海岸和西海岸发现过可能为中石器时代的遗迹。\[13\]\[14\]

10至11世纪期间早期白海和巴伦支海上的航海家可能是从俄国西北部的[大诺夫哥罗德地区来到该岛的](../Page/大诺夫哥罗德.md "wikilink")。\[15\]新地岛是从11世纪开始为俄罗斯人所知的，最初是由来自[大诺夫哥罗德的猎人发现了新地岛](../Page/大诺夫哥罗德.md "wikilink")。\[16\]西欧人则是在16世纪寻找[东北航道的过程中发现该岛的](../Page/东北航道.md "wikilink")。\[17\]西欧人首次探访抵达该岛是在1553年由[休·威洛比完成的](../Page/休·威洛比.md "wikilink")，他在到达该岛的途中遇到了已经完成狩猎贸易的俄国船只。\[18\]荷兰探险家[威廉·巴伦支在](../Page/威廉·巴伦支.md "wikilink")1594年抵达新地岛的西海岸，随后在1596年围绕北极点的远征途中在新地岛的东北海岸过冬。\[19\]（巴伦支在此次远征途中去世，可能被埋葬在新地岛的北岛上\[20\]，2011年荷兰首部3D电影《新地岛》即描绘了这次冒险过程。）[费奥多·利特克在](../Page/费奥多·利特克.md "wikilink")1821至1824年的航行途中绘制了新地岛西海岸的地图。英國探险家和航海家[亨利·哈德逊也在寻找](../Page/亨利·哈德逊.md "wikilink")[东北航道的途中通过了新地岛](../Page/东北航道.md "wikilink")。

彼得·帕赫图索夫和Avgust Tsivolko在19世纪三十年代系统地对新地岛做了调查。岛上的第一个永久定居点是由Malye
Karmakuly在1870年建立的同时也是新地岛的首府，直到1924年当局将首府迁往Belushya
Guba。\[21\]1935年首府被迁至Lagernoe\[22\]，但后来又重新迁回Belushya Guba。

### 核试验

1954年1月，苏联杜霍夫设计局研制出核鱼雷，哈萨克的[塞米巴拉金斯克核试验场不能做这种核爆试验](../Page/塞米伊.md "wikilink")。为此，1954年7月，新地岛被指定为新地岛核试验站，1954年9月17日开始建设700工程（即中央核试验靶场），\[23\]并在冷战期间存在。A区Chyornaya
Guba（）1955年9月22日，核鱼雷成功发射爆炸。在1955至1962年和1972至1975年使用\[24\]。B区Matochkin
Shar（）在1964至1990年用于地下核试验\[25\]。C区Sukhoy Nos（）在1958至1961年使用。\[26\]

新地岛核靶场最大的核爆炸是1961年的[沙皇氢弹](../Page/沙皇炸彈.md "wikilink")，当量5000万吨级，由杜尔诺夫采夫（俄语意为“愚蠢的人”）机组驾驶图-95轰炸机空投。

新地岛上最大规模的一次地下核试验是1973年9月12日进行的，四个核装置产生了约420萬吨的当量，虽然爆炸威力远小于[沙皇炸弹和其他一些大气层中的试验](../Page/沙皇炸弹.md "wikilink")，但由于爆炸被限制在地下产生了足以和自然地震相匹敌的压力，导致了[里氏](../Page/黎克特制地震震級.md "wikilink")6.97级的地震，并引发了一场八千万吨的[雪崩](../Page/雪崩.md "wikilink")，阻塞了两条冰源河，形成了一个1.2千米宽的[堰塞湖](../Page/堰塞湖.md "wikilink")。\[27\]

在新地岛作为一个核试验场的的历史上，进行了224次核爆炸累计当量达到2億6千5百萬吨TNT。\[28\]（另说为132次核爆炸，总当量为240百万吨级，包括1次地上核爆炸、3次潜射核爆炸、3次水上核爆炸、83次空投核爆炸以及42次地下核爆炸。）相比之下，第二次世界大战期间使用的炸药量包括两颗美国投放的核弹在内总共仅有2百萬吨。\[29\]

1988年至1989年期间苏联领导人[戈尔巴乔夫倡导的](../Page/米哈伊尔·戈尔巴乔夫.md "wikilink")[开放政策使得新地岛的核试验活动为公众所知晓](../Page/开放政策.md "wikilink")。\[30\]新地岛上的最后一次核试验是在1990年进行的（这也是整个苏联和俄罗斯最后进行的一次核试验）。俄罗斯联邦原子能机构自1998年起每年秋季在新地岛靠近[马托奇金海峡的水域下进行一系列](../Page/马托奇金海峡.md "wikilink")[亚临界水下核试验](../Page/臨界質量.md "wikilink")。\[31\]

## 参考资料

[\*](../Category/新地岛.md "wikilink") [Novaya
Zemlya](../Category/阿尔汉格尔斯克州群岛.md "wikilink") [Novaya
Zemlya](../Category/北冰洋群島.md "wikilink")
[Category:巴倫支海](../Category/巴倫支海.md "wikilink")
[Category:卡拉海](../Category/卡拉海.md "wikilink")
[Category:俄罗斯核试验地点](../Category/俄罗斯核试验地点.md "wikilink")
[Category:演習場](../Category/演習場.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.  Russian military mapping. The highest point is located at

5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.

13. Ivanov, G. V. (1989-1992) "Nakhodki kamennykh orudiy na ostrovakh
    Evropeyskoy Arktiki," Adpolus, Archaeological Studies, No. 10 (St.
    Petersburg, 1939), pp. 47-54.

14.
15.
16. Novaya Zemlya in:

17.
18.
19.

20.

21.

22.
23.

24.
25.
26.
27.

28.
29.
30.
31.